export const PAKET_C = [
  {
    id: 1,
    question:
      "Pasien wanita 45 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan gigi depan atas goyang karena jatuh. Saat ini pasien merasakan ngilu dan merasakan ada perubahan pada posisi gigitan. Pada pemeriksaan terdapat gigi 21 goyang dan posisi berubah ke arah sedikit palatoversi. Apakah jenis anestesi lokal yang akan digunakan pada kasus diatas?",
    options: [
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok palatinus mayus",
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok infraorbitalis",
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok foramen mandibularis",
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok foramen mentalis",
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok nasopalatinus",
    ],
    correct_answer:
      "Infiltrasi mucobuccal fold anterior rahang atas dan blok nasopalatinus",
  },
  {
    id: 2,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 35 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan gusi berdarah tetapi tidak sakit, bau mulut, dan gigi terasa sakit bila kemasukan makanan pada sisi kanan bawah. Pemeriksaan fisik dasar, keadaan umum baik; pemeriksaan EO tidak ada kelainan; pemeriksaan IO kebersihan mulut buruk (OHIS = 4,5 dan PBI = 2), kedalaman pocket rata-rata 3 mm; papila interdental tampak membesar terutama pada regio gigi posterior. Karies dentin pada oklusal 46. Interpretasi radiografis: rerata puncak tulang alveolar 2 mm di bawah titik pertemuan sementum email dengan gambaran garis radiopak puncak tulang alveolar utuh; 46 pulpa masih ditutupi selapis dentin. Manakah diagnosis yang paling mungkin untuk pasien tersebut?",
    options: [
      "Gingivitis akut lokalis dan hiperemia pulpa 46",
      "Gingivitis akut generalis dan hiperemia pulpa 46",
      "Gingivitis kronis lokalis dan hiperemia pulpa 46",
      "Gingivitis kronis generalis dan hiperemia pulpa 46",
      "Gingivitis nekrosis ulseratif dan hiperemia pulpa 46",
    ],
    correct_answer: "Gingivitis kronis generalis dan hiperemia pulpa 46",
  },
  {
    id: 3,
    question:
      "Bercak putih merupakan tahap awal dari proses karies yaitu terjadinya perubahan mikromolekuler pada struktur email. Apa yang perlu dilakukan?",
    options: [
      "Perlu dilakukan penumpatan labial veneering",
      "Aplikasi CPP-ACP",
      "Dibuatkan mahkota porselen",
      "Ditumpat dengan GIC",
      "Berkumur CHX",
    ],
    correct_answer: "Aplikasi CPP-ACP",
  },
  {
    id: 4,
    question:
      "Pak Tamin 51 tahun datang ke RS dengan keluhan bengkak pada gigi belakang kiri bawah sejak 1 minggu dan sakit untuk mengunyah. Selain itu, di daerah tersebut sering terselip makanan terutama kalau makan daging. Pemeriksaan IO; PBI: 1,1; PI: 1,3; KI: 0,7; gigi 37 pembengkakan gusi di bagian bukal sampai ke attached gingiva dengan fluktuasi +, goyang derajat 2, pocket mesial dan distal 6 mm, bukal 12 mm, lingual 4 mm; gigi 36 pocket distal 5 mm; titik kontak antara 36 dan 37 tidak ada; ada plunger cusp gigi 26 yang masuk di antara gigi 36 dan 37. Diagnosis manakah yang paling mungkin untuk pasien tersebut?",
    options: [
      "37 Abses periodontal karena trauma oklusi",
      "37 Abses periodontal karena plak dan kalkulus diperberat oleh trauma oklusi",
      "37 Abses periodontal karena trauma oklusi diperberat oleh impaksi makanan",
      "37 Abses periodontal karena impaksi makanan diperberat trauma oklusi",
      "37 Abses periodontal karena plak dan kalkulus diperberat oleh trauma oklusi dan impaksi makanan",
    ],
    correct_answer:
      "37 Abses periodontal karena plak dan kalkulus diperberat oleh trauma oklusi dan impaksi makanan",
  },
  {
    id: 5,
    question:
      "Seorang anak laki-laki berusia 5 tahun datang diantar ibunya ke klinik gigi dengan keluhan terdapat sariawan dan sakit di seluruh mulutnya sejak 4 hari yang lalu. Pasien menderita demam 1 hari sebelum sariawan muncul. Pada pemeriksaan EO tampak ruam-ruam merah di telapak tangan dan kaki. Pemeriksaan IO menunjukkan terdapat ulserasi multiple dangkal berukuran 1-3 mm, tersebar pada mukosa labial, dorsum lidah, dan palatum mole. Terapi medikasi apakah yang sesuai dengan keluhan pasien?",
    options: [
      "Nystatin",
      "Acyclovir",
      "Triamcinolone",
      "Methylprednisolone",
      "Diphenhydramine HCL",
    ],
    correct_answer: "Diphenhydramine HCL",
  },
  {
    id: 6,
    question:
      "Laki-laki, 54 tahun datang ke klinik periodonsia FKG-UI dengan keluhan pembesaran gusi di gigi seri atas sejak 2 tahun yang lalu, tidak ada rasa nyeri, tapi sekarang mulai mengganggu ketika menggosok gigi dan tidak nyaman ketika menutup bibir. Hasil pemeriksaan IO: PBI = 1,1; PI = 1,2; CI = 1,6. Pembesaran gingiva regio anterior atas, tidak bertangkai dan tidak mudah berdarah. Resesi hampir seluruh gingiva. OS memiliki riwayat tekanan darah tinggi dan diabetes melitus ringan. Pasien selalu minum obat hipertensi. Kemungkinan diagnosis dari kondisi pasien:",
    options: [
      "Gingivitis marginalis lokal disertai pembesaran gingiva",
      "Abses gingiva",
      "Gingival enlargement karena DM",
      "Gingival enlargement karena obat hipertensi",
      "Epulis",
    ],
    correct_answer: "Gingival enlargement karena obat hipertensi",
  },
  {
    id: 7,
    question:
      "Koko (5 tahun) dan kakaknya Raka (8 tahun) diajak ke dokter gigi oleh bapaknya. 3 hari yang lalu Koko jatuh dan giginya berdarah, bapaknya juga menunjukkan gigi depan yang lepas akibat kejadian tersebut yang dibungkus tisu. Raka melakukan kunjungan untuk pemeriksaan dan perawatan rutin. Pemeriksaan klinis pada Koko menunjukkan gigi 51 mengalami intrusi, 61 avulsi, 52 62 fraktur mencapai pulpa vital. Pemeriksaan radiologi menunjukkan gigi 51 mendorong posisi gigi 11 dan 61 hilang. Pada Raka, didapati keempat gigi geraham tetapnya mengalami kelainan struktur berupa pit di daerah sepertiga oklusal. Dokter gigi mengaplikasikan bahan untuk pencegahan karies pada Raka. Apakah bahan yang memungkinkan untuk digunakan pada tindakan tersebut?",
    options: [
      "SnF dan ZOOE",
      "APF dan CPP ACP",
      "CPP ACP dan mineral water",
      "APF dan fissure sealant",
      "MTA dan CPP ACP",
    ],
    correct_answer: "APF dan fissure sealant",
  },
  {
    id: 8,
    question:
      "Ibu Artini, 63 tahun, seorang wanita karir, ingin memperbaiki gigi tiruannya yang telah longgar. Pasien penderita DM. Gigi tiruan lamanya telah dipakai selama 5 tahun dan tidak pernah dilakukan kontrol/pemeriksaan berkala. Menurut pasien terdapat lubang pada gigi asli pegangan kawat gigi tiruan. Pada pemeriksaan lidah, ukuran lidah pasien relatif besar. Pasien menginginkan gigi tiruan yang estetis dan nyaman dipakai. Tindakan yang sebaiknya dilakukan pada pasien ini adalah:",
    options: [
      "Repair",
      "Rebasing",
      "Relining",
      "Membuat gigi tiruan yang baru",
      "Membuat immediate denture",
    ],
    correct_answer: "Membuat gigi tiruan yang baru",
  },
  {
    id: 9,
    question:
      "Tujuan perawatan ortodonti adalah mengembalikan fungsi pengunyahan, bicara, estetika dan hasil perawatan yang stabil. Perawatan ortodonti yang ideal adalah menghasilkan gigi geligi yang terletak baik dalam lengkungnya, oklusi yang baik, sehingga memungkinkan gigi geligi dan mulut berfungsi dengan baik. Untuk mempertahankan hasil perawatan ortodonti, setelah perawatan ortodonti aktif, pasien masih harus menjalani tahapan perawatan pasif. Apakah yang dimaksud dengan tahapan perawatan pasif?",
    options: [
      "Tahap retensi menggunakan fixed retainer",
      "Tahap retensi menggunakan hawley retainer",
      "Tahap retensi menggunakan functional appliance",
      "Tahap retensi menggunakan removable appliance",
      "Tahap retensi menggunakan wrap around",
    ],
    correct_answer: "Tahap retensi menggunakan hawley retainer",
  },
  {
    id: 10,
    question:
      "Sari, 29 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan gigi giginya terasa goyang sejak 3 tahun, dan semua gigi yang hilang lepas sendiri karena goyang. Hasil pemeriksaan IO: PBI = 3,3; PI = 2,1; KI = 3,0. Gigi 25 38 gangren radix. Gigi yang hilang 15 36 37 46. Gigi 16 26 27 47 goyang derajat 4. Gigi 17 18 24 28 45 48 goyang derajat 3. Gigi 12 14 21 22 serta gigi lain di rahang bawah goyang derajat 2. Kedalaman pocket pada gigi rahang bawah rata-rata 6 mm, dan rahang atas 6-10 mm. Apakah tatalaksana yang paling tepat untuk kasus diatas?",
    options: [
      "Terapi awal (inisial) dan kuretase",
      "Terapi awal (inisial) dan operasi flep",
      "Pemberian antimikroba sistemik + terapi awal (inisial)",
      "Pemberian antimikroba sistemik + terapi awal (inisial) dan kuretase",
      "Pemberian antimikroba sistemik + terapi awal (inisial) dan operasi flep",
    ],
    correct_answer:
      "Pemberian antimikroba sistemik + terapi awal (inisial) dan operasi flep",
  },
  {
    id: 11,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 19 tahun datang ke klinik dengan keluhan gusi membesar, mudah berdarah, dan sangat sakit sejak 2 bulan yang lalu. Pasien tampak pucat dan lemah, serta mengaku akhir-akhir ini sering demam, pusing, dan pingsan. Konsumsi obat panas dan antibiotik tidak menghilangkan keluhan. Pemeriksaan EO: debris, konjungtiva pucat. Pemeriksaan IO: gingiva seluruh rahang tampak pucat, membesar sampai ⅓ tengah mahkota, interdental tumpul serta terdapat bekas perdarahan. Tampak petechiae pada palatum. Apakah penatalaksanaan yang dapat dilakukan pada pasien?",
    options: [
      "Melakukan debridement",
      "Memberikan antiseptik kumur",
      "Memberikan anti bakteri anaerob",
      "Melakukan scaling dan root planing",
      "Menjadwalkan perawatan periodontal",
    ],
    correct_answer: "Menjadwalkan perawatan periodontal",
  },
  {
    id: 12,
    question:
      "Seorang bayi baru lahir terdapat celah pada bibir atas di antara mulut dan hidung sebelah kanan. Pada pemeriksaan IO tidak ditemukan kelainan. Apakah nama kelainan tersebut?",
    options: [
      "Palatoschizis",
      "Labioschizis",
      "Gnatoschizis",
      "Alveolarschizis",
      "Orofacialschizis",
    ],
    correct_answer: "Labioschizis",
  },
  {
    id: 13,
    question:
      "Bambang 23 tahun kehilangan gigi 11. Ingin mengganti gigi tiruan lepasnya yang sudah berubah warna dengan gigi tiruan yang tidak dapat dilepas-pasang. Gigi geligi lain dalam keadaan vital sehat. Overjet dan overbite 2 mm. Artikulasi ke kiri dan kanan yang berkontak hanya gigi kaninus. Ayahnya, Bapak Tono mengeluh sakit pada gigi tiruan jembatan 45 46 47 48 dengan gigi penyangga 45 dan 48. Ternyata 48 fraktur oblik mencapai akar, sehingga gigi tersebut tidak dapat dipertahankan. Faktor penyebab kegagalan perawatan gigi tiruan jembatan Bapak Tono:",
    options: [
      "Konektor GTJ terlalu tipis",
      "Kondisi OH pasien yang buruk",
      "Efek daya ungkit pada span yang terlalu panjang",
      "Bentuk akar yang divergen",
      "Kebiasaan buruk, berupa bruxism",
    ],
    correct_answer: "Efek daya ungkit pada span yang terlalu panjang",
  },
  {
    id: 14,
    question:
      "Seorang laki-laki berusia 50 tahun datang dengan keluhan terdapat sariawan di langit-langit mulutnya sejak beberapa bulan yang lalu. Sariawan tidak sakit namun terlihat menyeramkan saat pasien berkaca. Pasien memiliki kebiasaan merokok kretek 18 batang perhari sejak 20 tahun yang lalu. Pemeriksaan IO menunjukkan terdapat papul-papul putih dengan bintik merah pada palatum. Apakah kemungkinan diagnosis kelainan pada pasien?",
    options: [
      "Stomatitis minor",
      "Stomatitis nikotina",
      "Stomatitis herpetika",
      "Stomatitis herpetiformis",
      "Stomatitis aftosa rekuren",
    ],
    correct_answer: "Stomatitis nikotina",
  },
  {
    id: 15,
    question:
      "Mr. Jung adalah seorang pengusaha yang didiagnosis menderita skizofrenia oleh dokter perusahaannya. Dokter yang bersangkutan sempat menanyakan nama obat yang baru mereka peroleh sebulan yang lalu kepada perawat yang mendampinginya. Dokter pun menuliskan resep obat baru yang menurut informasi dari produsen obat memberikan tingkat kesembuhan 99%. Ia pun bertanya kepada farmasis mengenai tujuan pengobatannya dan efek samping yang mungkin muncul. Farmasis kemudian menanyakan apakah dokter sudah menjelaskan sebelumnya tentang obat tersebut dan tujuan terapinya. Namun, nampaknya Ia belum memahaminya. Obat tersebut memiliki sejumlah efek samping. Bahkan, beberapa diantaranya bisa berdampak serius bagi tubuh pasien. Menurut laporan Mr. Jung, saat Ia bertanya mengenai efek samping ke dokternya, sang dokter hanya menjawab 'saya mempunyai banyak pasien yang memakai obat ini dan mereka baik-baik saja'. Farmasis akhirnya tidak memberitahukan efek sampingnya kepada Mr. Jung, karena khawatir Mr. Jung akan menolak menggunakan obat yang disarankan oleh dokter bila Ia mengetahuinya. Disamping itu, obat tersebut dijual dengan harga yang cukup mahal dan dapat memberikan keuntungan yang cukup besar bagi apotek. Pada kasus diatas, farmasis mengalami dilema etik, yatu:",
    options: [
      "Justice atau beneficence",
      "Justice atau non maleficence",
      "Autonomi atau non maleficence",
      "Autonomi atau beneficence",
      "Beneficence atau non maleficence",
    ],
    correct_answer: "Autonomi atau beneficence",
  },
  {
    id: 16,
    question:
      "Seorang pasien laki-laki usia 25 tahun datang ke poli gigi untuk mencabut giginya yang berlubang dan sering menimbulkan rasa sakit. Dari pemeriksaan yang dilakukan oleh dokter gigi. Ternyata, gigi tersebut masih dapat dipertahankan. Pasien tidak mempedulikan saran dari dokter gigi dan meminta agar giginya dicabut, walaupun dokter gigi telah menjelaskan kerugiannya apabila gigi tersebut dicabut. Dokter gigi menjelaskan tindakan yang akan dilakukan serta kerugiannya apabila gigi tersebut dicabut. Kaidah dasar bioetika dokter gigi pada saat tersebut adalah:",
    options: [
      "Justice",
      "Nonmaleficence",
      "Beneficence",
      "Otonomi",
      "Tindakan dokter gigi efektif",
    ],
    correct_answer: "Otonomi",
  },
  {
    id: 17,
    question:
      "Dokter gigi X menerima kedatangan seorang pasien yang menderita HIV/AIDS di tempat prakteknya. Pasien ini ingin dicabut giginya karena sudah tidak dapat ditambal. Oleh dokter gigi X, pasien ini hanya diberi resep dan langsung dirujuk ke RSUD. Pasien tersebut merasa tidak dilayani dengan baik oleh dokter gigi X tersebut. Dari sudut pandang pasien, kaidah manakah yang telah dilanggar oleh dokter gigi X tersebut?",
    options: [
      "Mengutamakan altruism",
      "Menolong pasien emergensi",
      "Menghargai martabat pasien",
      "Memberlakukan segala sesuatu secara universal",
      "Menghargai hak-hak pasien secara keseluruhan",
    ],
    correct_answer: "Mengutamakan altruism",
  },
  {
    id: 18,
    question:
      "Dari hasil survey kesehatan gigi dan mulut tahun 2011 di Kecamatan A yang jumlah penduduknya 100.000 dilaporkan bebas karies gigi sebanyak 40.000 orang, sedang yang menderita decay 45.000, missing 25.000, dan filling 10.000. Berapa angka prevalensi karies di Kecamatan A?",
    options: ["25%", "45%", "60%", "70%", "80%"],
    correct_answer: "60%",
  },
  {
    id: 19,
    question:
      "Diana (7 tahun) mengeluhkan gigi belakang kiri terasa sakit bila dipakai makan. Ibunya mengatakan bila disikat gigi di daerah tersebut, Diana akan menangis. Pemeriksaan klinis menunjukkan oral debris di sisi kiri lebih banyak dibandingkan sisi kanan, gigi 75 karies mencapai pulpa, terlihat jaringan merah sewarna pulpa, mudah berdarah, terasa sakit saat disentuh dan struktur gigi secara keseluruhan masih dapat direstorasi, gigi 74 sisa akar, gigi 64 65 karies dentin meliputi seluruh permukaan. Pemeriksaan radiografis menunjukkan gigi 75 tidak ada radiolusensi di daerah sekitar akar maupun bifurkasi, resorpsi akar terbatas pada ⅓ apikal akar gigi distal dan mesial. Berdasarkan pemeriksaan yang dilakukan oleh dokter gigi, maka pilihan perawatan yang memungkinkan pada gigi tersebut adalah:",
    options: [
      "Pulpektomi dilanjutkan stainless steel crown",
      "Pulpotomi dilanjutkan stainless steel crown",
      "Ekstraksi",
      "Apeksifikasi dilanjutkan dengan stainless steel crown",
      "Apeksogenesis dilanjutkan dengan stainless steel crown",
    ],
    correct_answer: "Pulpotomi dilanjutkan stainless steel crown",
  },
  {
    id: 20,
    question:
      "Anda berperan sebagai kepala divisi gigi dan mulut di dinas kesehatan Kabupaten Z dengan jumlah penduduk 5.567.678 jiwa. Prevalensi karies gigi 95%; DMF-T = 3,5; Gingivitis index = 80%; indeks plak = 2,4 (skor tertinggi = 3). Puskesmas yang ada fasilitas kesehatan gigi hanya ada di tingkat kecamatan dengan masing-masing 1 dokter gigi. Di kabupaten tersebut ada 15 kecamatan dengan status ekonomi menengah keatas. Apakah tugas pokok anda sebagai dokter gigi di wilayah tempat anda bekerja tersebut?",
    options: [
      "Melaksanakan prinsip habis tugas",
      "Melakukan usaha promotif dan preventif",
      "Planning, Organizing, Actuating, Controlling",
      "Operator, Educator, Advisor, Manager, Supervisor",
      "Merencana, melaksanakan dan membuat laporan kesehatan gigi",
    ],
    correct_answer: "Planning, Organizing, Actuating, Controlling",
  },
  {
    id: 21,
    question:
      "Pasien wanita 45 tahun datang ke RSKGMP dengan keluhan gigi depan atas goyang karena jatuh. Saat ini pasien merasakan ngilu dan merasakan ada perubahan pada posisi gigitan. Pada pemeriksaan terdapat gigi 21 goyang dan posisi berubah ke arah sedikit palatoversi. Apakah rencana terapi yang akan dilakukan pada gigi 21 tersebut?",
    options: [
      "Reposisi dengan single eyelet",
      "Fiksasi dengan single eyelet",
      "Reposisi dan fiksasi menggunakan single eyelet meliputi gigi 21 dan 11",
      "Reposisi dan fiksasi menggunakan single eyelet meliputi gigi 21 dan 22",
      "Reposisi dan fiksasi menggunakan single eyelet meliputi gigi 21 dan 12",
    ],
    correct_answer:
      "Reposisi dan fiksasi menggunakan single eyelet meliputi gigi 21 dan 11",
  },
  {
    id: 22,
    question:
      "Laporan angka kejadian karies gigi di sebuah Puskesmas sangat tinggi. Dokter gigi ingin melakukan penelitian epidemiologi di Puskesmas untuk mengetahui penyebab tingginya angka karies gigi di daerah tersebut. Hal-hal yang ingin diteliti adalah perilaku kesehatan gigi dan mulut masyarakat, pendidikan, karies gigi, dan sosial ekonomi, tetapi dokter gigi Puskesmas mempunyai kendala yaitu keterbatasan dana, waktu, dan tenaga. Alat ukur yang digunakan dalam penelitian adalah kuesioner. Apakah jenis penelitian epidemiologi yang tepat dilakukan untuk kondisi tersebut?",
    options: [
      "Kohort retrospektif",
      "Case control",
      "Cross sectional",
      "Kohort prospektif",
      "Case study",
    ],
    correct_answer: "Cross sectional",
  },
  {
    id: 23,
    question:
      "Bambang 23 tahun kehilangan gigi 11, ingin mengganti gigi tiruan lepasnya yang sudah berubah warna dengan gigi tiruan yang tidak dapat dilepas-pasang. Gigi geligi lain dalam keadaan vital sehat. Overjet dan overbite 2 mm. Artikulasi ke kiri dan kanan yang berkontak hanya gigi kaninus. Ayahnya, Bapak Tono mengeluh sakit pada gigi tiruan jembatan 45, 46, 47, 48 dengan gigi penyangga 45 & 48. Ternyata 48 fraktur oblik mencapai akar sehingga gigi tersebut tidak dapat dipertahankan. Prinsip preparasi terpenting untuk keberhasilan perawatan dengan gigi tiruan jembatan adalah?",
    options: [
      "Kesejajaran antara bidang aksial gigi-gigi penyangga",
      "Preparasi oklusal minimal 2 mm",
      "Preparasi proksimal membentuk sudut 200",
      "Preparasi chamfer di seluruh servikal",
      "Preparasi shoulder di seluruh servikal",
    ],
    correct_answer: "Kesejajaran antara bidang aksial gigi-gigi penyangga",
  },
  {
    id: 24,
    question:
      "Adi, usia 5 tahun, ditemani ibunya ke dokter gigi untuk kunjungan kedua. Gigi Adi banyak yang berlubang, terutama gigi geraham. Menurut Ibu, Adi tidak pernah mengeluh sakit, tetapi mengemut bila makan. Dokter gigi melakukan pemeriksaan lengkap, menegakkan diagnosis yaitu karies rampan dan rencana perawatan pada kunjungan sebelumnya. Selain itu, dokter gigi juga memberikan tindakan berupa oral profilaksis dan dental health education. Dokter gigi menunda perawatan gigi Adi pada kunjungan sebelumnya karena kunjungan pertama dan Adi terlihat masih cemas dengan suasana ruang praktek dokter gigi. Kali ini, Adi sudah lebih tenang dan kooperatif, bahkan mau duduk sendiri di dental chair. Dokter gigi akan melakukan perawatan pada gigi 55 dengan diagnosis karies dentin. Saat melakukan perawatan gigi mulut anak, seorang dokter gigi harus menerapkan segitiga pedodontik. Berikut adalah hal-hal yang berhubungan dengan segitiga pedodontik:",
    options: [
      "Anak berada di sisi dasar kanan segitiga",
      "Anak berada di sisi dasar kiri segitiga",
      "Anak berada di puncak segitiga",
      "Dokter gigi berada di puncak segitiga",
      "Arah panah seluruhnya tertuju kepada anak",
    ],
    correct_answer: "Anak berada di puncak segitiga",
  },
  {
    id: 25,
    question:
      "Seorang laki-laki (40 tahun) datang untuk berobat dengan keluhan bunyi kletuk-kletuk pada sendi rahangnya terutama pada saat membuka mulut. Keadaan umum baik. Klinis ekstra oral: tidak ada kelainan. Klinis intra oral: tampak missing pada gigi 35 dan 36 karena dicabut. Tampak kalkulus pada regio belakang bawah kanan. Pasien dikonsulkan untuk pemeriksaan radiografik sendi rahang dengan proyeksi transcranio-lateral. Pembuatan radiograf proyeksi transcranio-lateral adalah untuk mengevaluasi?",
    options: [
      "Permukaan artikularis kondilus dari arah anterior",
      "Meatus acusticus externus",
      "Lebar ruang sendi",
      "Tampak posterior dari kedua kepala dan leher kondil",
      "Diskus artikularis",
    ],
    correct_answer: "Lebar ruang sendi",
  },
  {
    id: 26,
    question:
      "Ima mahasiswa klinik integrasi sedang mempelajari data-data pasien Ortodonti, yaitu seorang perempuan berusia 13 tahun. Pada pemeriksaan intra oral kebersihan mulut baik, tidak ada kelainan jaringan di dalam mulut. Pemeriksaan ekstra oral diperoleh wajah mesofasial, simetris, seimbang dengan profil sedikit cembung. Pemeriksaan model studi didapatkan bentuk lengkung gigi rahang atas dan rahang bawah oval. Gigi anterior atas berjejal dan protrusif. Gigi insisif dua bawah kirinya terletak lebih ke lingual. Overjet 4 mm dan overbite 3 mm. Relasi molar satu kanan dan kiri netroklusi serta relasi kaninus kanan dan kiri netroklusi. Perhitungan kebutuhan ruang adalah non ekstraksi. Pemeriksaan panoramik terlihat keempat benih mahkota gigi molar 3 miring ke mesial dan cenderung impaksi. Analisa sefalometri menunjukkan hubungan skeletal ortognati dengan inklinasi insisif atas terhadap bidang SN sebesar 112 derajat (Normal I-SN 104 derajat). Bagaimana diagnosa pasien tersebut?",
    options: [
      "Hubungan skeletal ortognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 3",
      "Hubungan skeletal ortognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 2 Angle",
      "Hubungan skeletal ortognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 2 Martin Dewey",
      "Hubungan skeletal retrognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 2",
      "Hubungan skeletal retrognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 3",
    ],
    correct_answer:
      "Hubungan skeletal ortognati dengan maloklusi kelas I tipe 1, 2 Martin Dewey",
  },
  {
    id: 27,
    question:
      "Seorang wanita setengah baya berusia 60 tahun datang ke klinik RSKGMP dengan keluhan mulut tidak dapat ditutup kembali saat menguap kira-kira 2 jam sebelum datang ke klinik. Kejadian seperti ini sudah beberapa kali dialami oleh pasien tersebut. Saat ini pasien merasa panik dan sakit pada daerah sendi rahang. Pada pemeriksaan radiologis terlihat bahwa condyle berada pada sebelah anterior eminensia artikularis. Apakah diagnosis dari kelainan tersebut?",
    options: [
      "Dislokasi temporomandibular joint",
      "Fraktur condyle",
      "Hematoma sendi rahang",
      "Spasme otot-otot menutup mulut",
      "Facial pain",
    ],
    correct_answer: "Dislokasi temporomandibular joint",
  },
  {
    id: 28,
    question:
      "Decay si A, B, C adalah 2, 4, dan 7. Jumlah permukaan yang terkena masing-masing adalah 5, 10, dan 11. Missing masing-masing adalah 2 (gigi 34 dan 45); 0; 1 (gigi 14). Pada A ditemukan filling kelas II Black (pada 2 gigi). Berapakah prevalensi karies kelompok ini dan insidens karies setiap tahun bila Decay Surface (D-S) 4 tahun yang lalu adalah 22?",
    options: [
      "100% dan 1",
      "100% dan 2",
      "66.7% dan 1",
      "33.3% dan 1",
      "10% dan 2",
    ],
    correct_answer: "100% dan 1",
  },
  {
    id: 29,
    question:
      "Shinta 19 tahun datang ke klinik RSKGMP dengan keluhan gigi depan atas terlihat bayangan kehitaman. Selain itu, pasien juga mengeluhkan giginya ada bercak putih. Pasien terasa mulutnya kering. Pemeriksaan risiko karies: 1) Hidrasi saliva lebih dari 60 detik, 2) pH saliva 5. Aktivitas plak: stain biru. Kapasitas buffer: 5. Menurut klasifikasi karies berdasarkan ICDAS (2004) adanya bayangan hitam dari dentin tanpa rusaknya permukaan email seperti kasus di atas adalah?",
    options: ["D1", "D2", "D3", "D4", "D5"],
    correct_answer: "D4",
  },
  {
    id: 30,
    question:
      "Bambang 23 tahun kehilangan gigi 11, ingin mengganti gigi tiruan lepasnya yang sudah berubah warna dengan gigi tiruan yang tidak dapat dilepas-pasang. Gigi geligi lain dalam keadaan vital sehat. Overjet dan overbite 2 mm. Artikulasi ke kiri dan kanan yang berkontak hanya gigi kaninus. Ayahnya, Bapak Tono mengeluh sakit pada gigi tiruan jembatan 45, 46, 47, 48 dengan gigi penyangga 45 & 48. Ternyata 48 fraktur oblik mencapai akar sehingga gigi tersebut tidak dapat dipertahankan. Skema oklusi pada sisi kiri pada pasien Bambang tersebut di atas adalah?",
    options: [
      "Group function",
      "Canine protected occlusion",
      "Bilateral balanced occlusion",
      "Unilateral balanced occlusion",
    ],
    correct_answer: "Canine protected occlusion",
  },
  {
    id: 31,
    question:
      "Pasien wanita umur 23 tahun datang dengan keluhan gigi geraham atas kanannya sakit sejak kemaarin, terutama bila menggigit. Selain itu gigi juga terasa panjang. Rasa sakit tidak berkurang walaupun sudah minum obat. Pada pemeriksaan klinis gigi 17, terlihat bayangan kegelapan pada permukaan oklusal bagian distal, perkusi palpasi terasa sakit. Pada pemeriksaan radiografis terlihat radiolusensi di daerah distal sampai dinding pulpa, periodontal space dia apeks melebar, dan lamina dura tidak terlihat jelas. Temuan lain, gigi 45 berubah warna, dan telah kehilangan mahkota sampai ⅓ servikal. Terlihat fistula di daerah apeks bagian bukal. Perkusi sakit tetapi palpasi tidak sakit. Pada gambaran radiografis terlihat radiolusensi di mahkota mencapai pulpa. Gambaran radiolusensi di apeks berbatas tidak jelas dengan diameter + 3 mm. Apakah diagnosis gigi 45?",
    options: [
      "Abses apikalis kronis",
      "Periodontitis apikalis kronis",
      "Periodontitis marginalis akut",
      "Pulpitis kronis eksaserbasi akut",
      "Kista terinfeksi",
    ],
    correct_answer: "Abses apikalis kronis",
  },
  {
    id: 32,
    question:
      "Pasien laki-laki usia 11 tahun datang dengan keluhan gigi depan tidak berkontak. Hal ini sangat mengganggu saat mengunyah karena dia tidak bisa menggigit dengan sempurna. Menurut pengamatan orang tuanya, bila berbicara si anak juga terdengar berdesis. Apakah penyebab maloklusi pada kasus di atas?",
    options: [
      "Kebiasaan buruk menghisap ibu jari",
      "Kebiasaan buruk bernafas melalui mulut",
      "Kebiasaan buruk minum susu botol sampai usia 7 tahun",
      "Kebiasaan buruk tongue thrusting",
      "Kebiasaan buruk tongue swallowing",
    ],
    correct_answer: "Kebiasaan buruk tongue thrusting",
  },
  {
    id: 33,
    question:
      "Pasien pria 35 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan gigi-gigi depan atas berubah posisinya karena jatuh dari motor. Pasien tidak dapat menggigit makanan dengan baik karena gigi-gigi atas tidak bertemu dengan gigi-gigi bawah. Pasien tidak ada riwayat muntah dan pingsan. Saat ini pasien merasakan nyeri pada gigi-gigi depan rahang atas. Pada pemeriksaan terdapat fraktur dento alveolar pada gigi 12,11,21,22. Apakah rencana terapi yang akan dilakukan pada kasus di atas?",
    options: [
      "Reposisi dengan menggunakan arch bar",
      "Fiksasi dengan menggunakan single eyelet",
      "Immobilisasi dengan kawat 0,4 mm",
      "Reposisi dan fiksasi dengan menggunakan arch bar dan wire 0,4 mm",
      "Reposisi dan fiksasi dengan menggunakan single eyelet",
    ],
    correct_answer:
      "Reposisi dan fiksasi dengan menggunakan arch bar dan wire 0,4 mm",
  },
  {
    id: 34,
    question:
      "Seorang anak perempuan berusia 11 tahun dibawa ibunya ke Rumah Sakit Gigi Mulut dengan keluhan utama tidak percaya diri dengan gigi-gigi depan atasnya yang tampak maju. Pada pemeriksaan intraoral terlihat palatum yang dalam dan lengkung gigi atas kontraksi. Gigi-gigi anterior atas protrusif dan gigi-geligi anterior bawah tampak crowding. Pasien terlihat kesulitan menutup mulut karena bibir atasnya hipotonus. Pemeriksaan ekstra oral tampak wajah simetris, seimbang dengan profil cembung. Apakah kemungkinan penyebab kasus maloklusi ini?",
    options: [
      "Menghisap ibu jari",
      "Minum susu botol dalam waktu yang lama",
      "Menjulurkan lidah",
      "Bernafas melalui mulut",
      "Menggigit kuku",
    ],
    correct_answer: "Bernafas melalui mulut",
  },
  {
    id: 35,
    question:
      "Pada analisis kebutuhan ruang kasus gigi berjejal periode gigi bercampur, operator harus memperkirakan apakah gigi permanen yang akan erupsi dapat menempati lengkung gigi yang baik. Selain itu perlu dipertimbangkan ruang untuk perbaikan hubungan gigi molar satu tetap. Meskipun pergantian molar sulung memungkinkan gigi molar satu tetap bergerak ke mesial dan menjadi neutroklusi. Untuk mengetahui berapa besar kebutuhan ruang erupsi gigi kaninus, premolar satu dan premolar dua permanen ke dalam lengkung gigi, operator menggunakan Moyers. Berapa kebutuhan ruang yang diperlukan bagi erupsi gigi permanen C, P1, P2 menurut Moyers?",
    options: [
      "Selisih ruang antara gigi insisif lateral-gigi molar satu (available space) dengan prediksi besar gigi C,P1,P2 (required space)",
      "Selisih ruang antara gigi insisif lateral-gigi molar satu (required space) dengan prediksi besar gigi C,P1,P2 (available space)",
      "Selisih besar gigi sulung dc, dm1, dm2 dengan besar gigi permanen C,P1,P2",
      "Selisih besar gigi sulung dc, dm1, dm2 dengan ruang yang tersedia",
      "Selisih besar gigi permanen C,P1,P2 dengan ruang yang tersedia",
    ],
    correct_answer:
      "Selisih ruang antara gigi insisif lateral-gigi molar satu (available space) dengan prediksi besar gigi C,P1,P2 (required space)",
  },
  {
    id: 36,
    question:
      "Seorang pasien datang karena giginya berlubang. Setelah diperiksa ternyata gigi tersebut harus ditambal. Dokter gigi tersebut hanya memiliki dua macam bahan tambal yang salah satunya sudah kadaluarsa. Sementara itu bahan yang lain merupakan bahan baru yang dapat membebani pasien karena biayanya mahal. Pasien menyatakan tidak mampu bila harus membayar mahal. Agar tidak membebani, drg. Ana menambal pasiennya dengan bahan tambal kadaluarsa tersebut. Doktrin informed consent, erat terkait dengan kaidah dasar moral?",
    options: [
      "Beneficence",
      "Non maleficence",
      "Prima facie",
      "Justice",
      "Autonomi",
    ],
    correct_answer: "Autonomi",
  },
  {
    id: 37,
    question:
      "Adi, usia 5 tahun, ditemani ibunya ke dokter gigi untuk kunjungan kedua. Gigi Adi banyak yang berlubang, terutama gigi geraham. Menurut ibu, Adi tidak pernah mengeluh sakit, tetapi mengemut bila makan. Dokter gigi melakukan pemeriksaan lengkap, menegakkan diagnosis yaitu karies rampan, dan rencana perawatan pada kunjungan sebelumnya. Selain itu, dokter gigi juga memberikan tindakan berupa oral profilaksis dan dental health education. Dokter gigi menunda perawatan gigi Adi pada kunjungan sebelumnya karena kunjungan pertama Adi terlihat masih cemas dengan suasana ruang praktek dokter gigi. Kali ini, Adi sudah lebih tenang dan kooperatif, bahkan mau duduk sendiri di dental chair. Dokter gigi akan melakukan perawatan pada gigi 55 dengan diagnosis karies dentin. Berdasarkan pemeriksaan klinis, dokter gigi memutuskan untuk melakukan diet record pada kasus Adi karena mengalami karies rampan. Fungsi diet record examination tersebut adalah?",
    options: [
      "Menilai asupan gizi optimal anak karena sulit menggigit akibat rampant caries",
      "Menilai kontribusi orang tua dalam menyebabkan rampant caries pada anaknya",
      "Menilai konsumsi makanan kariogenik anak dalam kurun waktu tertentu",
      "Menilai pengurangan konsumsi makanan kariogenik dalam kurun waktu tertentu",
      "Menilai makanan kariogenik yang dikonsumsi orang tua",
    ],
    correct_answer:
      "Menilai konsumsi makanan kariogenik anak dalam kurun waktu tertentu",
  },
  {
    id: 38,
    question:
      "Bapak Mirza, 63 tahun, ingin dibuatkan gigi tiruan untuk memperbaiki penampilannya dan agar dapat mengunyah. Pada pemeriksaan intra oral didapatkan gigi hilang: 13,12, 21, 22, 23, 38, 37, 36, 46, 47, 48, dan tahanan jaringan rahang bawah kanan dan kiri rendah. Termasuk klasifikasi Kennedy kelas berapakah kasus ini?",
    options: [
      "Rahang atas Kennedy kelas IV dan rahang bawah Kennedy kelas I",
      "Rahang atas Kennedy kelas I modifikasi 1 dan rahang bawah Kennedy kelas II mod 1",
      "Rahang atas Kennedy kelas III modifikasi 1 dan rahang bawah Kennedy kelas I",
      "Rahang atas Kennedy kelas II modifikasi 1 dan rahang bawah Kennedy kelas II",
      "Rahang atas Kennedy kelas IV modifikasi 3 dan rahang bawah Kennedy kelas II",
    ],
    correct_answer:
      "Rahang atas Kennedy kelas IV dan rahang bawah Kennedy kelas I",
  },
  {
    id: 39,
    question:
      "Perempuan berusia 35 tahun datang ke RSGM dengan keluhan gigi kiri bawah sakit berdenyut sejak beberapa minggu yang lalu, terutama saat mengunyah. Pemeriksaan ekstra oral tidak tampak adanya kelainan. Pemeriksaan intra oral terlihat adanya tambalan pada gigi 36. Perkusi positif. Pemeriksaan radiografis terlihat adanya area radiopak sampai dentin, disamping itu di mesiocervical terdapat bayangan radiolusen mencapai pulpa dan terdapat pelebaran membran periodontal di sepanjang akar gigi 36. Apakah diagnosa radiografi yang paling tepat untuk kasus di atas?",
    options: [
      "Pulpitis reversible disertai periodontitis marginalis gigi 36",
      "Periodontitis apikalis kronis disebabkan pulpitis irreversible gigi 36",
      "Periodontitis apikalis kronis disebabkan pulpitis reversible gigi 36",
      "Karies sekunder gigi 36",
      "Periapikal abses gigi 36",
    ],
    correct_answer:
      "Periodontitis apikalis kronis disebabkan pulpitis irreversible gigi 36",
  },
  {
    id: 40,
    question:
      "Pasien wanita umur 40 tahun datang ke RSGM dengan keluhan adanya pembengkakan sejak 8 bulan yang lalu dan semakin lama semakin membesar dan tidak dapat membuka mulut lebar keadaan umum pasien baik. Pemeriksaan ekstra oral tampak pembesaran di rahang bawah kiri, konsistensi keras disertai krepitasi dengan trismus 3 jari. Pemeriksaan intraoral tampak gigi 38 tidak tumbuh. Pemeriksaan radiografis pada mandibula kiri terdapat radiolusensi berlobus-lobus, batas tidak jelas, meliputi angulus dan korpus mandibula, tidak mencapai simfisis. Diagnosa yang tepat untuk kelainan di atas adalah?",
    options: [
      "Kista dentigerous",
      "Fibrous dysplasia",
      "Ameloblastoma",
      "Odontoma",
      "Osteomyelitis",
    ],
    correct_answer: "Ameloblastoma",
  },
  {
    id: 41,
    question:
      "Andi seorang anak laki-laki usia 10 tahun diantar ibunya datang ke klinik gigi dengan keluhan giginya maju. Setelah diperiksa didapatkan overjet/jarak gigit 5 mm, overbite/tumpang gigit 0 mm, dan multiple diastema di antara gigi anterior atas. Analisis sefalometri menunjukkan inklinasi gigi anterior atasnya 112o (Normal 104 + 6). Untuk memperbaiki keadaan ini diperlukan perawatan ortodonti menggunakan alat ortodonti lepas. Apakah jenis pergerakan gigi-gigi anterior atas ke palatal pada kasus di atas?",
    options: [
      "Pergerakan control tipping",
      "Pergerakan tipping",
      "Pergerakan intrusi",
      "Pergerakan ekstrusi",
      "Pergerakan bodily",
    ],
    correct_answer: "Pergerakan tipping",
  },
  {
    id: 42,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 25 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan sariawan berulang di mulut sejak 3 tahun terakhir. Sariawan kambuh jika pasien sedang banyak pekerjaan dan kelelahan. Sebelum sariawan timbul demam, lalu timbul lentingan dalam mulut dan pecah. Saat ini sariawan sudah ada sejak 4 hari yang lalu dan pasien sulit makan. Pemeriksaan ekstraoral: kelenjar submandibula kanan dan kiri teraba, kenyal, sakit. Pasien febris (demam). Pemeriksaan intraoral: ulserasi multiple bulat, dangkal, berukuran 1-3 mm, tersebar pada mukosa labial, bukal, palatum durum dan gingiva. Terapi apakah yang sesuai untuk pasien saat ini?",
    options: [
      "Antivirus",
      "Analgesik",
      "Antibiotik",
      "Antiinflamasi",
      "Anestetik topikal",
    ],
    correct_answer: "Analgesik",
  },
  {
    id: 43,
    question:
      "Penduduk Kabupaten X 4.235.678 jiwa dengan proporsi usia di bawah 12 tahun 15%; 12 hingga 55 tahun 65%; di atas 55 tahun 20%. Prevalensi karies gigi 75%; DMFT = 3.5; Gingivitis index = 80%; Indeks plak = 2,4. Puskesmas yang ada fasilitas kesehatan gigi hanya ada di tingkat kecamatan dengan satu dokter gigi dan satu perawat gigi. Status ekonomi penduduknya menengah ke bawah. Menghadapi masalah karies gigi dan gingivitis dan keterbatasan sumber daya yang ada, apabila anda diangkat menjadi dokter gigi di salah satu Puskesmas Kecamatan yang dokter giginya sudah pensiun. Maka langkah pertama pada bulan pertama apakah yang anda kerjakan?",
    options: [
      "Melakukan penyuluhan kesehatan gigi",
      "Merencanakan program kesehatan gigi",
      "Perkenalan dengan camat dan jajarannya",
      "Survei kesehatan gigi penduduk di kecamatan",
      "Melakukan pengobatan dan penyuluhan kesehatan gigi di Balai Pengobatan Gigi",
    ],
    correct_answer: "Merencanakan program kesehatan gigi",
  },
  {
    id: 44,
    question:
      "Laki-laki usia 30 tahun datang ke RSGM dengan keluhan gigi atas kiri sakit berdenyut sejak satu minggu yang lalu. Keadaan umum baik. Pemeriksaan ekstra oral tidak tampak adanya kelainan. Pemeriksaan intra oral terlihat adanya celah pada interdental gigi 27 dan 28, gusi edema, perkusi positif dan terlihat akumulasi sisa makanan di dalam celah tersebut. Pemeriksaan radiografis terlihat pelebaran membran periodontal dan gambaran radiolusen difus marginal gigi 27 dan 28. Apakah diagnosa radiografis yang paling tepat untuk kasus di atas:",
    options: [
      "Periodontitis apikalis gigi 27",
      "Periodontitis apikalis gigi 28",
      "Periodontitis marginalis gigi 27 dan 28",
      "Periodontal abses gigi 27 dan 28",
      "Periapikal abses gigi 27 dan 28",
    ],
    correct_answer: "Periodontitis marginalis gigi 27 dan 28",
  },
  {
    id: 45,
    question:
      "Koko (5 tahun) dan kakaknya Raka (8 tahun) diajak ke dokter gigi oleh bapaknya. 3 hari yang lalu Koko jatuh dan giginya berdarah. Bapaknya juga menunjukkan gigi depan yang lepas akibat kejadian tersebut yang dibungkus tissue. Raka melakukan kunjungan untuk pemeriksaan dan perawatan rutin. Pemeriksaan klinis pada Koko menunjukkan gigi 51 mengalami intrusi, 61 avulsi, 52 dan 62 fraktur mencapai pulpa vital. Pemeriksaan radiologis menunjukkan gigi 51 mendorong posisi gigi 11, dan 61 hilang. Pada Raka, didapati keempat gigi geraham tetapnya mengalami kelainan struktur berupa pit di daerah sepertiga oklusal. Dokter gigi akan melakukan tindakan pulpektomi pada gigi 52 dan 62. Berikut adalah prosedur pulpektomi gigi sulung yang benar:",
    options: [
      "Anestesi - penghilangan atap kamar pulpa - ekskavasi jaringan karies - pengambilan jaringan pulpa - peletakan bahan fiksasi",
      "Anestesi - penghilangan atap kamar pulpa - ekskavasi jaringan pulpa - pengambilan jaringan karies - peletakan bahan fiksasi",
      "Anestesi - pembersihan jaringan karies - penghilangan atap kamar pulpa - pengambilan jaringan pulpa sebatas tanduk pulpa - peletakan bahan fiksasi - penutupan dengan basis ZOE - penutupan semen fosfat / GI",
      "Anestesi - pembersihan jaringan karies - penghilangan atap kamar pulpa - pengambilan jaringan pulpa sebatas orifis - peletakan bahan fiksasi - penutupan dengan basis ZOE - penutupan semen fosfat / GI",
      "Anestesi - pembersihan jaringan karies - penghilangan atap kamar pulpa - pengambilan seluruh jaringan pulpa - peletakan bahan fiksasi - penutupan dengan basis ZOE - penutupan semen fosfat",
    ],
    correct_answer:
      "Anestesi - pembersihan jaringan karies - penghilangan atap kamar pulpa - pengambilan seluruh jaringan pulpa - peletakan bahan fiksasi - penutupan dengan basis ZOE - penutupan semen fosfat",
  },
  {
    id: 46,
    question:
      "Pasien laki-laki 8 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan rahang bawah kanan bengkak karena kena pukulan saat bertengkar dengan teman sekelasnya. Pasien tidak merasakan perubahan gigitan, hanya terasa nyeri saat membuka mulutnya. Pada pemeriksaan palpasi terdapat sedikit kegoyangan pada rahang bawah kanan. Apakah tipe fraktur mandibula pada pasien tersebut?",
    options: [
      "Simple fracture",
      "Comminuted fracture",
      "Compound fracture",
      "Greenstick fracture",
      "Unfavourable fracture",
    ],
    correct_answer: "Greenstick fracture",
  },
  {
    id: 47,
    question:
      "Seorang anak perempuan berusia 5 tahun datang ke RSKGM diantar ibunya dengan keluhan mulutnya mengalami sariawan sejak 2 hari yang lalu. Pasien sempat menderita demam namun sudah reda. Sariawan terjadi di bibir dan di dalam mulut, terasa sangat sakit dan mudah berdarah, sehingga pasien kesulitan makan dan bicara. Kondisi ini terjadi setelah pasien makan jajanan di sekolahnya. Pemeriksaan ekstraoral: bibir kering, deskuamasi, terdapat krusta kemerahan dan mudah berdarah. Intraoral: ulserasi ireguler pada seluruh mukosa mulut, dangkal, mudah berdarah. Kapan waktu yang tepat untuk melakukan terapi pada kasus tersebut?",
    options: [
      "Sesegera mungkin",
      "Bila telah memenuhi 'Rule of ten'",
      "Saat sudah mulai bicara",
      "Saat berusia 1.5 tahun",
      "Saat berusia 3 bulan",
    ],
    correct_answer: "Bila telah memenuhi 'Rule of ten'",
  },
  {
    id: 48,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 25 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan sariawan berulang di mulut sejak 3 tahun terakhir. Sariawan kambuh jika pasien sedang banyak pekerjaan dan kelelahan. Sebelum sariawan timbul demam, lalu timbul lentingan dalam mulut dan pecah. Saat ini sariawan sudah ada sejak 4 hari yang lalu dan pasien sulit makan. Pemeriksaan ekstraoral: kelenjar submandibular kanan dan kiri teraba, kenyal, sakit. Pasien febris. Pemeriksaan intraoral: ulserasi multipel bulat, dangkal, berukuran 1-3 mm, tersebar pada mukosa labial, bukal, palatum durum dan gingiva. Apakah kemungkinan diagnosis yang diderita pasien?",
    options: [
      "Herpes Simpleks",
      "Stomatitis Herpetika",
      "Stomatitis Herpetiformis",
      "Herpetic Gingivostomatitis",
      "Stomatitis Aftosa Rekuren Herpetiformis",
    ],
    correct_answer: "Stomatitis Herpetika",
  },
  {
    id: 49,
    question:
      "Pasien wanita (17 tahun) datang dengan keluhan gigi patah 1 tahun yang lalu. Gigi tersebut tidak pernah sakit dan pasien minta ditambal giginya agar penampilannya menjadi lebih baik. Jenis resin komposit yang mempunyai kehalusan permukaan terbaik adalah:",
    options: ["Microfil", "Macrofil", "Nanofil", "Hybrid", "A, b, c, d"],
    correct_answer: "Nanofil",
  },
  {
    id: 50,
    question:
      "Koko (5 tahun) dan kakaknya Raka (8 tahun) diajak ke dokter gigi oleh bapaknya. 3 hari yang lalu Koko jatuh dan giginya berdarah. Bapaknya juga menunjukkan gigi depan yang lepas akibat kejadian tersebut yang dibungkus tissue. Raka melakukan kunjungan untuk pemeriksaan dan perawatan rutin. Pemeriksaan klinis pada Koko menunjukkan gigi 51 mengalami intrusi, 61 avulsi, 52 dan 62 fraktur mencapai pulpa vital. Pemeriksaan radiologis menunjukkan gigi 51 mendorong posisi gigi 11, dan 61 hilang. Pada Raka, didapati keempat gigi geraham tetapnya mengalami kelainan struktur berupa pit di daerah sepertiga oklusal. Kelainan struktur yang dialami Raka pada gigi 46, 36, 16, dan 26 dimungkinkan terjadi karena hal-hal berikut ini, kecuali:",
    options: [
      "Hiperbilirubinemia post partus",
      "Gangguan sistemik di usia kurang dari 4 bulan",
      "Bayi lahir prematur",
      "Infeksi viral di bawah usia 6 bulan",
      "KMP NV gigi sebelumnya",
    ],
    correct_answer: "KMP NV gigi sebelumnya",
  },
  {
    id: 51,
    question:
      "Bambang 23 tahun kehilangan gigi 11, ingin mengganti gigi tiruan lepasnya yang sudah berubah warna dengan gigi tiruan yang tidak dapat dilepas-pasang. Gigi geligi lain dalam keadaan vital sehat. Overjet dan overbite 2 mm. Artikulasi ke kiri dan kanan yang berkontak hanya gigi kaninus. Ayahnya, Bapak Tono mengeluh sakit pada gigi tiruan jembatan 45, 46, 47, 48 dengan gigi penyangga 45 dan 48. Ternyata 48 fraktur oblik mencapai akar, sehingga gigi tersebut tidak dapat dipertahankan. Pilihan perawatan yang paling tepat untuk pasien Bambang adalah:",
    options: [
      "Cantilever bridge",
      "Rigid fixed bridge",
      "Gigi tiruan sebagian lepas",
      "Multiple crown",
      "Semi rigid bridge",
    ],
    correct_answer: "Rigid fixed bridge",
  },
  {
    id: 52,
    question:
      "Bambang 23 tahun kehilangan gigi 11, ingin mengganti gigi tiruan lepasnya yang sudah berubah warna dengan gigi tiruan yang tidak dapat dilepas-pasang. Gigi geligi lain dalam keadaan vital sehat. Overjet dan overbite 2 mm. Artikulasi ke kiri dan kanan yang berkontak hanya gigi kaninus. Ayahnya, Bapak Tono mengeluh sakit pada gigi tiruan jembatan 45, 46, 47, 48 dengan gigi penyangga 45 dan 48. Ternyata 48 fraktur oblik mencapai akar, sehingga gigi tersebut tidak dapat dipertahankan. Faktor terpenting yang harus diperhatikan dalam pemilihan gigi penyangga untuk gigi tiruan jembatan:",
    options: [
      "Ukuran dan bentuk gigi",
      "Ukuran dan bentuk akar",
      "Warna dan besar gigi",
      "Perbandingan mahkota akar",
      "Besar tulang pendukung",
    ],
    correct_answer: "Perbandingan mahkota akar",
  },
  {
    id: 53,
    question:
      "Anda sebagai seorang dokter gigi ditugaskan di puskesmas pada daerah yang sama sekali belum pernah dilakukan program untuk meningkatkan kesehatan gigi. Anda berniat melaksanakan satu program pencegahan karies dengan mempertimbangkan biaya, waktu, tenaga, dan cakupannya, yang ditujukan untuk meningkatkan kesehatan gigi pada masyarakat sekolah di daerah tersebut. Apakah program pencegahan karies yang paling tepat dilakukan?",
    options: [
      "Kontrol plak",
      "Topikal aplikasi fluor",
      "Pit and fissure sealant",
      "Kumur-kumur larutan fluor",
      "PMTC (Professional Tooth Mechanical Cleaning)",
    ],
    correct_answer: "Kumur-kumur larutan fluor",
  },
  {
    id: 54,
    question:
      "Pasien wanita umur 23 tahun datang dengan keluhan gigi geraham atas kanannya sakit sejak kemarin, terutama bila menggigit. Selain itu gigi juga terasa panjang. Rasa sakit tidak berkurang walaupun sudah minum obat. Pada pemeriksaan klinis gigi 17, terlihat bayangan kegelapan pada permukaan oklusal bagian distal, perkusi dan palpasi terasa sakit. Pada pemeriksaan radiografis terlihat radiolusensi di daerah distal sampai dinding pulpa, periodontal space di apeks melebar, dan lamina dura tidak terlihat jelas. Temuan lain, gigi 45 berubah warna dan telah kehilangan mahkota sampai ⅓ servikal. Terlihat fistula di daerah apeks bagian bukal. Perkusi sakit tapi palpasi tidak sakit. Pada gambaran radiografis terlihat radiolusensi di mahkota mencapai pulpa, gambaran radiolusensi di apeks berbatas tidak jelas dengan diameter +- 3 mm. Restorasi apa yang dipilih untuk gigi 45?",
    options: [
      "Onlay",
      "Pasak inti mahkota",
      "Crown",
      "Pasak profilaktik",
      "Resin komposit",
    ],
    correct_answer: "Pasak inti mahkota",
  },
  {
    id: 55,
    question:
      "Anak 9 tahun datang bersama ibunya dengan keluhan bentuk gigi anterior bawah anaknya terlihat besar. Keadaan umum baik. Pemeriksaan ekstra oral tidak ada kelainan. Pemeriksaan intra oral tampak gigi 41 dengan mahkota yang besar dan terdapat lekukan di tengah permukaan insisalnya. Setelah dihitung, ternyata jumlah giginya kurang. Pemeriksaan radiografis tampak gigi 31 dan 41 menyatu pada bagian mahkota, sedangkan akarnya normal. Diagnosa yang tepat untuk kelainan di atas adalah:",
    options: [
      "Geminasi",
      "Dens-in-dente",
      "Makrodonsia",
      "Taurodonsia",
      "Fusi",
    ],
    correct_answer: "Fusi",
  },
  {
    id: 56,
    question:
      "Tradisi Hippocrates: 'Bila kita tidak mampu menolong/berbuat baik pada seseorang, minimal jangan melakukan tindakan yang merugikan.' Dalam bioetika, hal ini termasuk dalam kaidah dasar moral yang mana?",
    options: [
      "Beneficence",
      "Non-maleficence",
      "Autonomi",
      "Justice",
      "Deontology",
    ],
    correct_answer: "Non-maleficence",
  },
  {
    id: 57,
    question:
      "Seorang mahasiswa sedang mempelajari model studi pasien laki-laki usia 10 tahun yang akan dilakukan perawatan ortodonti. Pada pemeriksaan intra oral dan studi modelnya diketahui pasien berada pada periode gigi bercampur. Gigi-gigi anterior atas sedikit berjejal dengan gigi insisif lateral kanan posisinya crossbite. Inklinasi gigi anterior bawah cenderung retrusif. Mahasiswa tersebut ingin mengetahui kebutuhan ruang yang diperlukan untuk memperbaiki gigi-geligi tersebut ke dalam lengkung giginya, sehingga diperoleh oklusi yang baik. Apakah metode kebutuhan ruang yang diperlukan pada kasus maloklusi tersebut?",
    options: [
      "Metode Kesling",
      "Metode Howes",
      "Metode Moyers",
      "Metode Pont",
      "Metode Lundstrum",
    ],
    correct_answer: "Metode Moyers",
  },
  {
    id: 58,
    question:
      "Koko (5 tahun) dan kakaknya Raka (8 tahun) diajak ke dokter gigi oleh bapaknya. 3 hari yang lalu Koko jatuh dan giginya berdarah. Bapaknya juga menunjukkan gigi depan yang lepas akibat kejadian tersebut yang dibungkus tissue. Raka melakukan kunjungan untuk pemeriksaan dan perawatan rutin. Pemeriksaan klinis pada Koko menunjukkan gigi 51 mengalami intrusi, 61 avulsi, 52 dan 62 fraktur mencapai pulpa vital. Pemeriksaan radiologis menunjukkan gigi 51 mendorong posisi gigi 11, dan 61 hilang. Pada Raka, didapati keempat gigi geraham tetapnya mengalami kelainan struktur berupa pit di daerah sepertiga oklusal. Gigi 61 yang mengalami avulsi dilakukan hal berikut:",
    options: [
      "Reimplantasi",
      "Dibuang",
      "Direposisi",
      "Fiksasi",
      "Pulpotomi dan reimplantasi",
    ],
    correct_answer: "Dibuang",
  },
  {
    id: 59,
    question:
      "Seorang laki-laki berusia 35 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan terdapat benjolan di bawah lidah sejak 1 bulan yang lalu. Benjolan tidak pernah sakit ataupun pecah/berdarah, namun terasa mengganggu saat makan, awalnya kecil lalu membesar dan menetap sampai sekarang. Pemeriksaan ekstra oral tidak menunjukkan kelainan. Pemeriksaan intra oral tampak OH sedang. Pada ventral lidah regio 42 terdapat massa kenyal berdiameter 5 mm, warna sama dengan sekitar, tidak bertangkai, tidak ada nyeri tekan atau perdarahan. Gigi anterior bawah tampak atrisi berat dan terdapat diastema antara 42-43. Apakah kemungkinan diagnosis dari kelainan yang diderita pasien?",
    options: ["Polip", "Epulis", "Fibroma", "Papiloma", "Mucocele"],
    correct_answer: "Fibroma",
  },
  {
    id: 60,
    question:
      "Pasien perempuan usia 59 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan sakit hebat pada gigi depan atas yang berlubang. Sejak semalam tidak bisa tidur, walaupun sudah minum obat pereda. Satu bulan yang lalu juga pernah sakit tetapi setelah minum obat sakitnya hilang. Kedatangannya ke klinik gigi pagi ini untuk mengobati rasa sakit yang masih terus mengganggunya. Diagnosa gigi depan atas:",
    options: [
      "Pulpitis akut",
      "Pulpitis kronis eksaserbasi akut",
      "Periodontitis apikalis akut",
      "Periodontitis apikalis kronis",
      "Periapikal abses akut",
    ],
    correct_answer: "Pulpitis kronis eksaserbasi akut",
  },
  {
    id: 61,
    question:
      "Pasien perempuan umur 10 tahun datang ke RSGM dengan ibunya. Menurut ibunya, gigi geligi anaknya mudah berlubang dan berwarna kecoklatan. Sejak kecil anaknya sering diberi antibiotik karena radang tenggorokan. Pemeriksaan ekstraoral tidak ada kelainan. Pemeriksaan intraoral tidak terbentuk atau terbentuk sebagian email hampir di seluruh gigi. Pemeriksaan radiografis panoramik tampak di seluruh gigi tidak terdapat email. Jaringan dentin dan sementum normal. Kelainan apa yang terjadi pada kasus diatas:",
    options: [
      "Enamel hypocalsifikasi",
      "Enamel hypoplasia",
      "Sheel teeth",
      "Amelogenesis imperfecta",
      "Turner's teeth",
    ],
    correct_answer: "Amelogenesis imperfecta",
  },
  {
    id: 62,
    question:
      "Pasien perempuan usia 59 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan sakit hebat pada gigi depan atas yang berlubang. Sejak semalam tidak bisa tidur, walaupun sudah minum obat pereda. Satu bulan yang lalu juga pernah sakit tetapi setelah minum obat sakitnya hilang. Kedatangannya ke klinik gigi pagi ini untuk mengobati rasa sakit yang masih terus mengganggunya. Obat oral yang diminum pasien sebaiknya jenis:",
    options: [
      "Anti piretik",
      "Anti inflamasi",
      "Analgesik",
      "Antibiotik",
      "Analgesik - antipiretik",
    ],
    correct_answer: "Analgesik - antipiretik",
  },
  {
    id: 63,
    question:
      "Hasil survey kesehatan gigi dan mulut tahun 2010 di kecamatan G yang jumlah penduduknya 100.000 dilaporkan bebas karies gigi sebanyak 40.000 orang. Sedang yang menderita karies gigi sebanyak 60.000 orang dengan decay 45.000, missing 25.000 orang, filling 10.000 orang. Yang berperilaku baik dalam menyikat gigi 40.000 orang, yang berperilaku jelek 60.000 orang. Berapa angka pengalaman karies kecamatan tersebut?",
    options: [
      "40.000/100.000",
      "60.000/100.000",
      "80.000/100.000",
      "45.000/80.000",
      "25.000/80.000",
    ],
    correct_answer: "80.000/100.000",
  },
  {
    id: 64,
    question:
      "Seorang laki-laki, berusia 35 tahun. Datang ke klinik gigi dengan keluhan terdapat benjolan di bawah lidah sejak 1 bulan yang lalu. Benjolan tidak pernah sakit ataupun pecah/berdarah. Namun terasa mengganggu saat makan. Awalnya kecil, lalu membesar dan menetap sampai sekarang. Pemeriksaan ekstra oral tidak menunjukkan kelainan. Pemeriksaan intra oral tampak oral hygiene sedang. Pada ventral lidah regio 42 terdapat massa kenyal, berdiameter 5 mm, warna sama dengan sekitar, tidak bertangkai, tidak ada nyeri tekan ataupun perdarahan. Gigi anterior bawah tampak atrisi berat dan terdapat diastema antara 42-43. Perawatan apakah yang kemungkinan sesuai dengan kelainan yang diderita pasien?",
    options: [
      "Enukleasi",
      "Insisi biopsi",
      "Eksisi biopsi",
      "Eksisi radikal",
      "Marsupialisasi",
    ],
    correct_answer: "Eksisi biopsi",
  },
  {
    id: 65,
    question:
      "Pasien umur 20 tahun datang ke RSKGM dengan keluhan sakit pada rahang kiri bawah. Keadaan umum baik. Pemeriksaan ekstra oral tampak pembengkakan pada pipi kiri bawah. Pemeriksaan intraoral tampak gigi 36 dan 37 sisa akar. Bengkak dan krepitasi positif. Pemeriksaan radiografis untuk gigi 36 dan 37 tampak densitas tulang menurun dengan batas tidak jelas dan terlihat adanya penipisan tulang kortikal mandibula disertai adanya penampakan pembentukan tulang baru seperti lapisan kulit bawang. (onion skin appearance). Diferensial diagnosis kelainan pasien ini adalah:",
    options: [
      "Kista dentigerous",
      "Fibrous dysplasia",
      "Ameloblastoma",
      "Odontoma",
      "Osteomyelitis",
    ],
    correct_answer: "Osteomyelitis",
  },
  {
    id: 66,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 19 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan gusi membesar, mudah berdarah, dan sangat sakit sejak 2 bulan yang lalu. Pasien tampak pucat dan lemah, serta mengaku akhir-akhir ini sering demam, pusing dan pingsan. Konsumsi obat panas dan antibiotik tidak menghilangkan keluhan. Pemeriksaan ekstraoral: febris, konjungtiva pucat. Pemeriksaan intra oral: gingiva seluruh rahang tampak pucat, membesar sampai sepertiga tengah mahkota, interdental tumpul serta terdapat bekas perdarahan. Tampak ptekie pada palatum. Diferensial diagnosis kelainan pasien ini adalah:",
    options: [
      "Pemeriksaan darah rutin",
      "Pemeriksaan HIV dan CD 4",
      "Pemeriksaan gula darah puasa",
      "Pemeriksaan darah perifer lengkap",
      "Smear dan pemeriksaan bakteri anaerob",
    ],
    correct_answer: "Pemeriksaan darah perifer lengkap",
  },
  {
    id: 67,
    question:
      "Seorang anak laki-laki berusia 5 tahun datang diantar ibunya ke klinik gigi dengan keluhan terdapat sariawan dan sakit di seluruh mulutnya sejak 4 hari yang lalu. Pasien menderita demam 1 hari sebelum sariawan muncul. Pada pemeriksaan ekstraoral tampak ruam ruam merah di telapak tangan dan kaki. Pemeriksaan intra oral menunjukkan terdapat ulserasi multiple dangkal berukuran 1-3 mm, tersebar pada mukosa labial, dorsum lidah dan palatum molle. Agen infeksi apakah yang kemungkinan menyebabkan kelainan tersebut?",
    options: [
      "Coxsackievirus",
      "Citomegalovirus",
      "Epstein Barr Virus",
      "Varicella Zoster Virus",
      "Herpes Simpleks Virus",
    ],
    correct_answer: "Coxsackievirus",
  },
  {
    id: 68,
    question:
      "Seorang pasien laki-laki usia 25 tahun datang ke poli gigi untuk mencabut giginya yang berlubang dan sering menimbulkan rasa sakit. Dari pemeriksaan yang dilakukan oleh dokter gigi. Ternyata gigi tersebut masih dapat dipertahankan. Pasien tidak memperdulikan saran dari dokter gigi dan meminta agar giginya dicabut, walaupun dokter gigi telah menjelaskan kerugiannya apabila gigi tersebut dicabut. Kriteria yang mendasari kaidah dasar bioetika yang dilakukan dokter gigi pada saat pasien meminta dicabut giginya adalah?",
    options: [
      "Tindakan dokter gigi terbukti efektif",
      "Mengintervensi pasien dalam membuat keputusan",
      "Dokter gigi mencegah kemungkinan yang lebih buruk",
      "Dokter gigi menghargai rasionalitas pasien",
      "Dokter gigi bijak dalam mikro alokasi",
    ],
    correct_answer: "Dokter gigi menghargai rasionalitas pasien",
  },
  {
    id: 69,
    question:
      "Ibu Artini, 63 tahun. Seorang wanita karier, ingin memperbaiki gigi tiruannya yang telah longgar. Pasien penderita diabetes mellitus. Gigi tiruan lamanya telah dipakai selama 5 tahun dan tidak pernah dilakukan kontrol/pemeriksaan berkala. Menurut pasien, terdapat lubang pada gigi asli pegangan kawat gigi tiruan. Pada pemeriksaan lidah, ukuran lidah pasien relatif besar. Pasien menginginkan gigi tiruan yang estetis dan nyaman dipakai. Ukuran lidah menentukan keberhasilan gigi tiruan karena:",
    options: [
      "Mempengaruhi konsistensi saliva",
      "Ukuran lidah yang besar memberi support gigi tiruan",
      "Ukuran dan posisi lidah menentukan desain gigi tiruan",
      "Posisi Wright kelas III sangat membantu retensi gigi tiruan",
      "Pasien dengan lidah yang besar mengganggu stabilitas gigi tiruan",
    ],
    correct_answer:
      "Pasien dengan lidah yang besar mengganggu stabilitas gigi tiruan",
  },
  {
    id: 70,
    question:
      "Seorang laki-laki berusia 20 tahun datang dengan keluhan gigi taring atas kanan dan kiri tidak tumbuh. Keadaan umum baik. Pemeriksaan ekstraoral tidak ada kelainan. Pemeriksaan intraoral tampak gigi 13 dan 23 impaksi. Pasien dikonsulkan untuk melakukan pemeriksaan radiografik panoramik dengan hasil tampak gigi-gigi anterior pasien lebih melebar dan buram. Berdasarkan kasus tersebut kesalahan apakah yang terjadi saat pembuatan radiograf panoramik tersebut?",
    options: [
      "Posisi pasien terlalu jauh ke depan",
      "Posisi dagu terlalu ke bawah",
      "Posisi dagu terlalu ke atas",
      "Posisi pasien terlalu jauh ke belakang",
      "Kepala pasien berputar selama ekspos",
    ],
    correct_answer: "Posisi pasien terlalu jauh ke belakang",
  },
  {
    id: 71,
    question:
      "Five levels of prevention merupakan prinsip pencegahan penyakit yang penting. Baik di masyarakat maupun pada individu. Urutan tindakan-tindakan pada individu manakah yang sesuai dengan prinsip tersebut?",
    options: [
      "Topical fluoride application, tooth brushing, cavity filling, Dental health education, bridgework insertion",
      "Dental health education, screening, water fluoridation, cavity filling, bridgework insertion",
      "Tooth brushing, cavity filling, topical fluoride application, toothmousse application, bridge insertion",
      "Dental flossing, toothmousse application, water fluoridation, cavity filling, bridgework insertion",
      "Tooth Mousse application, screening, water fluoridation, bridgework insertion, cavity filling",
    ],
    correct_answer:
      "Dental health education, screening, water fluoridation, cavity filling, bridgework insertion",
  },
  {
    id: 72,
    question:
      "Laki-laki 35 tahun datang ke RSGM dengan keluhan goyang pada 3 gigi depannya pasca kecelakaan dua minggu yang lalu. Pemeriksaan ekstraoral terlihat bekas luka pada bibir atas. Pemeriksaan intraoral teraba kegoyangan pada gigi 11, 12 dan 21 melibatkan tulang rahang atas. Pemeriksaan radiografis periapikal tampak terlihat adanya garis fraktur. Melihat kasus diatas, apakah teknik radiografi tambahan yang paling sesuai dengan kondisi diatas:",
    options: [
      "Periapikal foto gigi 11, 12, dan 21",
      "Panoramik",
      "Cephalometry",
      "Oklusal foto",
      "Lateral foto",
    ],
    correct_answer: "Oklusal foto",
  },
  {
    id: 73,
    question:
      "Seorang pria berusia 45 tahun datang ke klinik gigi dengan keluhan terdapat sariawan besar yang sakit di lidahnya sejak 2 minggu yang lalu. Beberapa bulan ini pasien menderita batuk, berkeringat di malam hari serta berat badannya turun. Pemeriksaan ekstra oral: terdapat pembesaran di kelenjar limfe submandibula dan servikal. Pemeriksaan intra oral: oral hygiene buruk, kalkulus dan stain (+). Pada lateral lidah kiri terdapat ulser ireguler, dalam, tapi meninggi, diameter 1 cm, nyeri tekan (+). Apakah kemungkinan diagnosis lesi yang dialami pasien?",
    options: [
      "Traumatik Ulser",
      "Karsinoma sel skuamosa",
      "Stomatitis aftosa mayor",
      "Ulser akibat infeksi histoplasma",
      "Ulser akibat infeksi tuberkulosis",
    ],
    correct_answer: "Ulser akibat infeksi tuberkulosis",
  },
  {
    id: 74,
    question:
      "Nina, wanita umur 17 tahun, berobat ke RSGM FKG UI karena bila gosok gigi mudah berdarah. Keadaan ini bermula sejak 4 tahun yang lalu (sejak mulai menstruasi). Pemeriksaan klinis ditemukan gigi anterior rahang bawah gusi hiperemi, oedem, BOP (+). Poket sekitar 3 mm tanpa kehilangan perlekatan. PBI = 0,21; PI = 1,43; CI = 0,65. Apakah tatalaksana yang paling tepat untuk kasus di atas?",
    options: [
      "Dental health education, scaling dan pemberian obat kumur",
      "Dental health education dan pemberian obat kumur",
      "Scaling dan kuretase",
      "Penghalusan akar dan kuretase",
      "Bedah flap periodontal (operasi flap)",
    ],
    correct_answer: "Dental health education, scaling dan pemberian obat kumur",
  },
  {
    id: 75,
    question:
      "Seorang pasien peserta Posyandu datang ke Puskesmas ingin berkonsultasi masalah anak yang dikandungnya. Ia menginginkan anak yang dikandungnya lahir dalam keadaan sehat dan gigi gigi yang akan tumbuh dalam keadaan sehat. Si ibu alergi terhadap makanan yang bersumber dari hewan. Apa yang harus disampaikan kepada pasien tersebut untuk memenuhi harapannya?",
    options: [
      "Diberikan obat anti histamin",
      "Anjuran asupan protein dari tumbuhan",
      "Makan buah buahan",
      "Makan banyak sayuran",
      "Jangan makan manis-manis",
    ],
    correct_answer: "Anjuran asupan protein dari tumbuhan",
  },
  {
    id: 76,
    question:
      "Untuk menegakkan diagnosis kasus maloklusi, diperlukan anamnesis, pemeriksaan intraoral, ekstraoral dan model studi serta pemeriksaan radiografi. Pada analisa sefalometri suatu kasus maloklusi, diperoleh sudut SNA 82 (Normal 82 +- 2) sudut SNB 80 (Normal 80 +- 2) dan ANB 2 (Normal 2 +- 2). Inklinasi gigi insisif atas terhadap bidang SN (1- SN) adalah 112 (Normal 104 +- 6) dan inklinasi gigi insisif bawah terhadap bidang mandibula (IMPA) adalah 100 (Normal 90 +-5). Bagaimana kesimpulan analisa sefalometri kasus di atas?",
    options: [
      "Hubungan rahang ortognati dengan bimaxillary dental protrusion",
      "Hubungan rahang ortognati dengan bimaxillary dental retrusion",
      "Hubungan rahang ortognati dengan gigi insisif atas protrusif",
      "Hubungan rahang ortognati dengan gigi insisif bawah protrusif",
      "Hubungan rahang ortognati dengan gigi insisif atas retrusif",
    ],
    correct_answer:
      "Hubungan rahang ortognati dengan bimaxillary dental protrusion",
  },
  {
    id: 77,
    question:
      "Seorang wanita setengah baya berusia 60 tahun datang ke klinik RSGMP dengan keluhan mulut tidak dapat ditutup kembali saat menguap kira-kira 2 jam sebelum datang ke klinik. Kejadian seperti ini sudah beberapa kali dialami oleh pasien tersebut. Saat ini pasien merasa panik dan sakit pada daerah sendi rahang. Pada pemeriksaan radiografis terlihat bahwa condyle berada pada sebelah anterior eminensia artikularis. Apakah rencana terapi yang paling tepat untuk pasien tersebut?",
    options: [
      "Memberikan obat-obatan pelemas otot dan melakukan reposisi dan fiksasi",
      "Melakukan reposisi dislokasi sesegera mungkin dan pemasangan barton head bandage selama 24-48 jam",
      "Melakukan close reduction dalam anestesi umum",
      "Melakukan rekonstruksi TMJ",
      "Merujuk ke drg spesialis bedah mulut",
    ],
    correct_answer:
      "Melakukan reposisi dislokasi sesegera mungkin dan pemasangan barton head bandage selama 24-48 jam",
  },
  {
    id: 78,
    question:
      "Pasien wanita umur 23 tahun datang dengan keluhan gigi geraham atas kanannya sakit sejak kemarin, terutama bila menggigit. Selain itu, gigi juga terasa panjang. Rasa sakit tidak berkurang walaupun sudah minum obat. Pada pemeriksaan klinis gigi 17, terlihat bayangan kegelapan pada permukaan oklusal bagian distal perkusi dan palpasi terasa sakit. Pada pemeriksaan radiografis terlihat radiolusensi di daerah distal sampai dinding pulpa, periodontal space di apeks melebar dan lamina dura tidak terlihat jelas. Temuan lain, gigi 45 berubah warna, dan telah kehilangan mahkota sampai ⅓ servikal. Terlihat fistula di daerah apeks bagian bukal. Perkusi sakit tetapi palpasi tidak sakit. Pada gambaran radiografis terlihat radiolusensi di mahkota mencapai pulpa, gambaran radiolusensi di apeks berbatas tidak jelas dengan diameter + 3 mm. Bagaimana cara melakukan drainage pada kasus diatas?",
    options: [
      "Trefinasi",
      "Ekstirpasi",
      "Insisi abses",
      "Over instrumentasi",
      "Preparasi saluran akar",
    ],
    correct_answer: "Preparasi saluran akar",
  },
  {
    id: 79,
    question:
      "Pasien wanita umur 23 tahun datang dengan keluhan gigi geraham atas kanannya sakit sejak kemarin, terutama bila menggigit. Selain itu, gigi tersebut juga terasa panjang. Rasa sakit tidak berkurang walaupun sudah minum obat. Pada pemeriksaan klinis gigi 17, terlihat bayangan gelap pada permukaan oklusal bagian distal, perkusi dan palpasi terasa sakit. Pada pemeriksaan radiografis terlihat radiolusensi berbatas tidak jelas di daerah apeks distal, pelebaran ligamen periodontal, dan lamina dura tidak terlihat jelas. Restorasi apa yang dipilih untuk gigi 17?",
    options: ["Inlay", "Onlay", "Overlay", "Uplay", "Duralay"],
    correct_answer: "Onlay",
  },
  {
    id: 80,
    question:
      "Pasien wanita umur 23 tahun datang dengan keluhan gigi geraham atas kanannya sakit sejak kemarin, terutama bila menggigit. Selain itu, gigi juga terasa panjang. Rasa sakit tidak berkurang walaupun sudah minum obat. Pada pemeriksaan klinis gigi 17, terlihat bayangan kegelapan pada permukaan oklusal bagian distal perkusi dan palpasi terasa sakit. Pada pemeriksaan radiografis terlihat radiolusensi berbatas tidak jelas di daerah apeks distal, pelebaran ligamen periodontal dan lamina dura tidak terlihat jelas. Temuan lain, gigi 45 berubah warna, dan telah kehilangan mahkota sampai ⅓ servikal. Terlihat fistula di daerah apeks bagian bukal. Perkusi sakit tetapi palpasi tidak sakit. Pada gambaran radiografis terlihat radiolusensi di mahkota mencapai pulpa, gambaran radiolusensi di apeks berbatas tidak jelas dengan diameter + 3 mm. Apakah diferensial diagnosis dari gigi tersebut?",
    options: [
      "Pulpitis kronis",
      "Periodontitis apikal kronis",
      "Periodontitis marginalis akut",
      "Periodontitis kronis eksaserbasi akut",
      "Kista terinfeksi",
    ],
    correct_answer: "Periodontitis apikal kronis",
  },
  {
    id: 81,
    question:
      "Bapak Mirza, 63 tahun, ingin dibuatkan gigi tiruan untuk memperbaiki penampilannya dan agar dapat mengunyah. Pada pemeriksaan intra oral didapatkan gigi hilang: 13,12, 21, 22, 23, 38, 37, 36, 46, 47, 48, dan tahanan jaringan rahang bawah kanan dan kiri rendah. Teknik mencetak pada kasus tersebut adalah:",
    options: [
      "RA mukostatis, RB mukostatis",
      "RA mukofungsional, RB mukostatis",
      "RA mukostatis, RB mukofungsional",
      "RA mukostatis, RB mukostatis dan mukofungsional",
      "RA mukostatis dan mukofungsional, RB mukostatis",
    ],
    correct_answer: "RA mukostatis, RB mukofungsional",
  },
  {
    id: 82,
    question:
      "Seorang perempuan usia 24 tahun datang ke klinik ortodonti dengan keluhan dagunya terlalu menonjol dan sendi kanan kadang terasa sakit. Wajah dolichofacial, simetris, seimbang. Profil agak cekung. Pemeriksaan IO menunjukkan relasi molar kelas III angle, overjet -1 mm dan overbite 1 mm. Analisis sefalometri menunjukkan relasi rahang prognati dengan sudut ANB -2 derajat (normal 2+2). Adi mahasiswa profesi yang memeriksanya memutuskan kasus ini dirujuk ke spesialis ortodonti. Apa alasan kasus diatas perlu dirujuk ke spesialis ortodonti?",
    options: [
      "Karena maloklusinya kompleks melibatkan dental, profil cekung, perlu pencabutan gigi dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
      "Karena maloklusinya kompleks melibatkan skeletal, dental, kelainan vertikal dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
      "Karena maloklusinya kompleks melibatkan skeletal, profil cekung, ada kelainan dental arah sagital dan vertikal dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
      "Karena maloklusinya mencacat muka, ada kelainan muskular, perlu pencabutan dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
      "Karena maloklusinya mencacat muka, ada kelainan dental, profil ekung, dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
    ],
    correct_answer:
      "Karena maloklusinya kompleks melibatkan skeletal, dental, kelainan vertikal dan dibutuhkan penanganan spesialistik",
  },
  {
    id: 83,
    question:
      "Laki-laki, 54 tahun datang ke klinik periodonsia FKG-UI dengan keluhan pembesaran gusi di gigi seri atas sejak 2 tahun yang lalu, tidak ada rasa nyeri, tapi sekarang mulai mengganggu ketika menggosok gigi dan tidak nyaman ketika menutup bibir. Hasil pemeriksaan IO: PBI = 1,1; PI = 1,2; CI = 1,6. Pembesaran gingiva regio anterior atas, tidak bertangkai dan tidak mudah berdarah. Resesi hampir seluruh gingiva. OS memiliki riwayat tekanan darah tinggi dan diabetes melitus ringan. Pasien selalu minum obat hipertensi. Kemungkinan perawatan kondisi diatas:",
    options: [
      "Penghentian obat hipertensi",
      "Eksisi biopsi",
      "Flap operasi",
      "Gingivoplasti",
      "Gingivektomi",
    ],
    correct_answer: "Gingivektomi",
  },
  {
    id: 84,
    question:
      "Tn. Lukman, 45 tahun datang ke RS, mengeluh gigi terasa goyang Pada pemeriksaan klinis ditemukan gigi 17 16 36 35 31 41 goyang derajat 2-3. Gusi edema, kebersihan mulut agak buruk. Poket +5 mm dengan resesi antara 2-3 mm. Geligi masih lengkap. Kadar gula darah 240 mg/dl. Tekanan darah 160/95 mmHg, serta rajin kontrol ke dokternya. Kerusakan tulang alveolar masih di ⅔ tengah akar dengan lamina dura area proksimal umumnya hilang. Apakah tatalaksana yang paling tepat untuk kasus diatas?",
    options: [
      "Konsul internis",
      "Terapi inisial",
      "Konsul internis + terapi inisial",
      "Konsul internis + operasi flap",
      "Terapi inisial + operasi flap",
    ],
    correct_answer: "Konsul internis + terapi inisial",
  },
  {
    id: 85,
    question:
      "Koko (5 tahun) dan kakaknya Raka (8 tahun) diajak ke dokter gigi oleh bapaknya. 3 hari yang lalu Koko jatuh dan giginya berdarah, bapaknya juga menunjukkan gigi depan yang lepas akibat kejadian tersebut yang dibungkus tisu. Raka melakukan kunjungan untuk pemeriksaan dan perawatan rutin. Pemeriksaan klinis pada Koko menunjukkan gigi 51 mengalami intrusi, 61 avulsi, 52 62 fraktur mencapai pulpa vital. Pemeriksaan radiologi menunjukkan gigi 51 mendorong posisi gigi 11 dan 61 hilang. Pada Raka, didapati keempat gigi geraham tetapnya mengalami kelainan struktur berupa pit di daerah sepertiga oklusal. Dokter gigi memutuskan untuk ekstraksi gigi 51 pada Koko. Trauma pada gigi sulung memungkinkan untuk terjadinya hal-hal dibawah ini, yaitu:",
    options: [
      "Kegoyangan gigi 51",
      "Penyempitan ruang 51",
      "Kelainan posisi gigi 11",
      "Persistensi gigi 51",
      "Impaksi gigi 48",
    ],
    correct_answer: "Kelainan posisi gigi 11",
  },
  {
    id: 86,
    question:
      "Seorang anak, Nina berusia 7 tahun datang ke puskesmas dengan keluhan gigi depan atas kanan terdorong masuk ke dalam gusi setelah terjatuh dari sepeda dua hari lalu. Dari pemeriksaan ternyata salah satu giginya terdorong ke dalam. Dokter merencanakan melakukan perawatan dengan menarik gigi ke tempat semula dan memfiksasinya. Untuk keperluan perawatan dokter perlu memperoleh persetujuan pasien. Siapakah yang memenuhi syarat dan berhak menyetujui tindakan medis kedokteran gigi tersebut?",
    options: [
      "Nina sebagai pasien",
      "Dokter dapat melakukan tanpa persetujuan",
      "Orang tua kandung Nina",
      "Wali yang mengantar Nina",
      "Kepala puskesmas",
    ],
    correct_answer: "Orang tua kandung Nina",
  },
  {
    id: 87,
    question:
      "Sari, 29 tahun datang ke RSGMP dengan keluhan gigi giginya terasa goyang sejak 3 tahun, dan semua gigi yang hilang lepas sendiri karena goyang. Hasil pemeriksaan IO: PBI = 3,3; PI = 2,1; KI = 3,0. Gigi 25 38 gangren radix. Gigi yang hilang 15 36 37 46. Gigi 16 26 27 47 goyang derajat 4. Gigi 17 18 24 28 45 48 goyang derajat 3. Gigi 12 14 21 22 serta gigi lain di rahang bawah goyang derajat 2. Kedalaman pocket pada gigi rahang bawah rata-rata 6 mm, dan rahang atas 6-10 mm. Manakah diagnosis yang paling mungkin untuk pasien tersebut?",
    options: [
      "Periodontitis kronis lokalis diperberat oleh plak dan kalkulus",
      "Periodontitis kronis menyeluruh diperberat oleh plak dan kalkulus",
      "Periodontitis agresif lokalis diperberat oleh plak dan kalkulus",
      "Periodontitis agresif menyeluruh diperberat oleh plak dan kalkulus",
      "Periodontitis manifestasi penyakit sistemik diperberat oleh plak dan kalkulus",
    ],
    correct_answer:
      "Periodontitis agresif menyeluruh diperberat oleh plak dan kalkulus",
  },
  {
    id: 88,
    question:
      "Diana (7 tahun) mengeluhkan gigi belakang kiri terasa sakit bila dipakai makan. Ibunya mengatakan bila disikat gigi di daerah tersebut, Diana akan menangis. Pemeriksaan klinis menunjukkan oral debris di sisi kiri lebih banyak dibandingkan sisi kanan, gigi 75 karies mencapai pulpa, terlihat jaringan merah sewarna pulpa, mudah berdarah, terasa sakit saat disentuh dan struktur gigi secara keseluruhan masih dapat direstorasi, gigi 74 sisa akar, gigi 64 65 karies dentin meliputi seluruh permukaan. Pemeriksaan radiografis menunjukkan gigi 75 tidak ada radiolusensi di daerah sekitar akar maupun bifurkasi, resorpsi akar terbatas pada ⅓ apikal akar gigi distal dan mesial. Gigi 74 dilakukan ekstraksi dan akan dibuatkan space maintainer. Apakah desain space maintainer semi fix yang memungkinkan untuk dilakukan pada kasus tersebut?",
    options: [
      "Crown loop",
      "Double band and bar",
      "Band and loop",
      "Removable dengan elemen",
      "Removable tanpa elemen dengan klamer semi",
    ],
    correct_answer: "Band and loop",
  },
  {
    id: 89,
    question:
      "Seorang laki-laki (42 tahun) berprofesi sebagai MC datang keluhan terdapat sisa akar gigi dan ingin dicabut. Setelah dicabut, pasien ingin segera dibuatkan gigi tiruan yang tidak perlu dilepas dan ditanam dalam tulang. Keadaan umum baik. Klinis EO: tidak ada kelainan. Klinis IO: tampak sisa akar ada gigi 25. Sebelum dilakukan pemasangan implan, pasien dikonsul untuk pemeriksaan radiografik. Pemeriksaan radiografik yang tepat untuk mengevaluasi kondisi tulang sebelum pemasangan implan adalah:",
    options: [
      "Proyeksi periapikal",
      "Proyeksi panoramik",
      "Proyeksi tomografi",
      "Proyeksi oklusal",
      "Proyeksi transkranial",
    ],
    correct_answer: "Proyeksi tomografi",
  },
  {
    id: 90,
    question:
      "Ibu Artini, 63 tahun, seorang wanita karier ingin memperbaiki gigi tiruannya yang telah longgar. Pasien penderita diabetes mellitus. Gigi tiruan lamanya telah dipakai selama 5 tahun dan tidak pernah dilakukan kontrol/pemeriksaan berkala. Menurut pasien, terdapat lubang pada gigi asli pegangan kawat gigi tiruan. Pada pemeriksaan lidah, ukuran lidah pasien relatif besar. Pasien menginginkan gigi tiruan yang estetis dan nyaman dipakai. Penyebab gigi tiruan longgar pada pasien ini antara lain disebabkan:",
    options: [
      "Gigi tiruan lama mengalami distorsi",
      "Tulang alveolar mengalami resorpsi",
      "Sayap bukal kurang panjang",
      "Sayap bukal terlalu panjang",
      "Gigi penyangga berlubang",
    ],
    correct_answer: "Tulang alveolar mengalami resorpsi",
  },
  {
    id: 91,
    question:
      "Seorang wanita setengah baya berusia 60 tahun datang ke klinik RSKGMP dengan keluhan mulut tidak dapat ditutup kembali saat menguap kira-kira 2 jam sebelum datang ke klinik. Kejadian seperti ini sudah beberapa kali dialami oleh pasien tersebut. Saat ini pasien merasa panik dan sakit pada daerah sendi rahang. Pada pemeriksaan radiologis terlihat bahwa condyle berada pada sebelah anterior eminensia artikularis. Apakah penyebab yang paling mungkin terjadinya kelainan pada pasien tersebut?",
    options: [
      "Trauma",
      "Infeksi",
      "Kelainan kongenital",
      "Eminensia artikularis yang terlalu dangkal",
      "Kelainan saraf",
    ],
    correct_answer: "Eminensia artikularis yang terlalu dangkal",
  },
  {
    id: 92,
    question:
      "Seorang dokter gigi menemukan tanda-tanda radang pada gusi yang diduga sebagai manifestasi penyakit sifilis pada pasien laki-laki yang datang bersama istrinya. Dokter gigi tersebut memahami adanya wajib simpan rahasia, namun resiko penularan penyakit tersebut juga perlu menjadi perhatiannya. Sementara itu pasien mempunyai hak autonomi untuk menentukan nasibnya sendiri. Apa yang harus dilakukan oleh dokter untuk memberitahukan kemungkinan penyakit ini?",
    options: [
      "Membahas pada pasien serta istrinya",
      "Membahas pada istrinya saja",
      "Membahas pada pasien saja",
      "Menanyakan pada pasien apakah istrinya boleh mendengarkan tentang hal ini",
      "Menjaga kerahasian pasien",
    ],
    correct_answer:
      "Menanyakan pada pasien apakah istrinya boleh mendengarkan tentang hal ini",
  },
  {
    id: 93,
    question:
      "Seorang balita berusia 3 tahun berbicara dengan suara sengau. Dari anamnesa diketahui pada saat makan sering keluar makanan dan minuman melalui hidung. Pada pemeriksaan ekstra oral tidak terdapat kelainan, namun pada saat pemeriksaan intra oral terdapat celah pada langit-langit yang terdapat pada bagian tengah langit-langit keras dan perbatasan langit-langit lunak. Apakah rencana terapi yang tepat untuk pasien tersebut?",
    options: [
      "Labio-gnatoplasty",
      "Labio-palatoplasty",
      "Labioplasty",
      "Palatoplasty",
      "Gnato-palatoplasty",
    ],
    correct_answer: "Palatoplasty",
  },
  {
    id: 94,
    question:
      "Alina (2 tahun 6 bulan) dibawa oleh ibunya ke dokter gigi untuk pertama kalinya. Ibunya cemas melihat gigi depan bawah alina yang besar dan tampak seperti dua kali ukuran gigi lainnya. Pemeriksaan klinis menunjukkan jumlah gigi anterior rahang bawah ada 4, yaitu 72, 71, 81, 82; gigi 82 bentuknya masih seperti gigi anterior bawah lainnya, tetapi seperti ada dua gigi menjadi satu; gigi 55, 65 belum erupsi, sedangkan gigi 75, 85 erupsi parsial. Teknik pemaparan berjenjang yang dilakukan pada anak yang takut terhadap objek tertentu dalam Ilmu Kedokteran Gigi Anak disebut:",
    options: ["Desensitisasi", "Morfologi", "Modelling", "TSD", "HOME"],
    correct_answer: "Desensitisasi",
  },
  {
    id: 95,
    question:
      "Seorang pasien wanita usia 56 tahun datang ke Klinik Kedokteran Gigi dengan Keluhan gusi sering berdarah terutama saat menyikat gigi kadang terasa gatal. Dari pemeriksaan dalam mulut ditemukan gingiva regio anterior rahang bawah hiperemis dan oedema, terdapat plak dan karang gigi. Probing pada gigi 32, 31, 41, dam 42 adalah 3-4 mm. Gambaran radiologis tidak ditemukan kerusakan pada tulang alveolar. Apa jenis kelainan periodontal ini?",
    options: [
      "Poket relatif",
      "Poket absolut",
      "Poket supraboni",
      "Poket infraboni",
      "Poket periodontal",
    ],
    correct_answer: "Poket relatif",
  },
  {
    id: 96,
    question:
      "Seorang perempuan berusia 40 tahun datang berobat ke Rumah Sakit dirujuk oleh dokter spesialis penyakit dalam karena dicurigai adanya infeksi dari gigi (nilai LED tinggi). Pasien mengeluh gusi berdarah saat menyikat gigi. Pasien menjadi takut untuk menyikat giginya sehingga perdarahan gusi bertambah. Pada pemeriksaan fisik dasar, keadaan umum baik. Pada pemeriksaan ekstra oral tidak ada kelainan. Pada pemeriksaan intra oral kebersihan mulut buruk (OHIS = 4,5 dan PBI = 3). Rata-rata poket sedalam 3 mm, pada gigi 35, 36 terdapat poket sedalam 6mm. Pada pemeriksaan radiologis ditemukan kehilangan perlekatan (resorbsi tulang alveolar) mencapai ⅓ servikal pada semua gigi, kecuali pada gigi 36 kerusakan tulang alveolar > ⅓ servikal dan pada bagian mesial dari gigi 36 tampak tabalan amalgam mengemper. Pada gigi 36, titik kontak antara gigi 35 dan 36 baik. Apakah tata laksana yang paling tepat untuk gigi 35 dan 36?",
    options: [
      "Irigasi dan skeling supragingiva",
      "Irigasi dan skeling subgingiva",
      "Skeling subgingiva dan penghalusan akar",
      "Penghalusan akar dan kuretase",
      "Bedah flap periodontal (operasi flap)",
    ],
    correct_answer: "Bedah flap periodontal (operasi flap)",
  },
  {
    id: 97,
    question:
      "Seorang dokter gigi sedang memeriksa pasiennya di kursi gigi. Dia bertanya tentang berapa kali pasien menggosok gigi dalam sehari (pengetahuan), kalau pasien sakit gigi apa yang dia lakukan (sikap), dan meminta pasien mempraktikkan cara menggosok gigi (tindakan). Dia bertanya kepada pasien dengan maksud akan memperbaiki kesehatan gigi dan mulut pasiennya. Apa sebenarnya yang ingin diketahui dokter gigi tersebut dari ketiga aspek yang ditanyakan?",
    options: [
      "Sikap pasiennya",
      "Perilaku pasiennya",
      "Tindakan pasiennya",
      "Kesadaran pasiennya",
      "Pengetahuan pasiennya",
    ],
    correct_answer: "Perilaku pasiennya",
  },
  {
    id: 98,
    question:
      "Seorang anak perempuan. Gigi RB crossbite dengan 12. Dalam kasus di atas, pegas apa yang digunakan untuk mendorong gigi 12 ke labial?",
    options: [
      "Pegas simple spring",
      "Pegas C coil",
      "Pegas bumper tertutup",
      "Pegas bumper terbuka",
      "Pegas C lus",
    ],
    correct_answer: "Pegas bumper terbuka",
  },
  {
    id: 99,
    question:
      "Seorang pasien datang karena giginya berlubang. Setelah diperiksa ternyata gigi tersebut harus ditambal. Dokter gigi tersebut hanya memiliki dua macam bahan tambal yang salah satunya sudah kadaluarsa. Sementara itu bahan yang lain merupakan bahan baru yang dapat membebani pasien karena biayanya mahal. Agar tidak membebani, drg. Ana menambal pasiennya dengan bahan tambal yang telah kadaluarsa tersebut. Informed consent menunjukan bahwa dokter telah menjelaskan pada pasien:",
    options: [
      "Prosedur perawatan",
      "Rencana perawatan dan biaya",
      "Kemungkinan kondisi pasien",
      "Prosedur perawatan, rencana perawatan, biaya, kemungkinan kondisi pasien dan pasien memahami",
      "Prosedur perawatan, rencana perawatan, biaya, kemungkinan kondisi pasien dan pasien mau menerima",
    ],
    correct_answer:
      "Prosedur perawatan, rencana perawatan, biaya, kemungkinan kondisi pasien dan pasien memahami",
  },
  {
    id: 100,
    question:
      "Seorang dokter gigi ingin membuka praktik dokter gigi dengan konsep ergonomik. Apa yang perlu dipersiapkan dokter gigi tersebut?",
    options: [
      "Sterilisasi alat dalam satu ruangan operator",
      "Ruangan operator dilengkapi dengan TV",
      "Tata ruang harus menggunakan pendingin (AC)",
      "Paling sedikit menggunakan 1 dental assistant dan 1 orang administrator",
      "Diperlukan seorang ahli di bidang pemasaran",
    ],
    correct_answer:
      "Paling sedikit menggunakan 1 dental assistant dan 1 orang administrator",
  },
];
